% A dificuldade presente na computação de planos de ação é por si só uma grande barreira, entretanto 
Existem várias pesquisas relacionadas ao tema de 
planejamento, cada uma delas lida com diferentes características do domínio do problema, tais como níveis de acoplamento de recursos, 
processo de 
coordenação, tipos de objetivos e privacidade de informações. Nessas abordagens, o processo deliberativo dos agentes é implementado de 
diversas maneiras o que torna a análise dessa gama de 
possibilidades um desafio na área de pesquisa de MAP.
% Existem várias maneiras de implementar do processo deliberativo por parte dos agentes e a análise dessa gama de possibilidades 
% caracteriza um desafio na área de pesquisa de planejamento multiagentes. 

O primeiro obstáculo que as abordagens devem buscar superar está relacionado com o processo de coordenação entre os agentes. Se eles 
cooperam sob um controle centralizado, um grande número de mensagens pode ser produzido com o objetivo de garantir e a coordenação. Uma 
possível solução para esse desafio é a transformação do problema de MAP para várias instâncias individuais de planejamento (SAP). Essa 
estratégia tem sido seguida por trabalhos recentes nos quais os objetivos são divididos a distribuição deles 
pelos agentes disponíveis é uma solução em comum, embora diferentes abordagens e técnicas sejam aplicadas \cite{mapr,sap, DOMAPS}.

Em MAPR (\textit{Multi-Agent Planning by plan Reuse}) \cite{mapr}, a abordagem proposta considera agentes com informações públicas e 
privadas que comunicam-se em uma estrutura em anel. Nesse trabalho, o processo de planejamento é composto por seis etapas:  

\begin{enumerate}
 \item Um subconjunto dos objetivos globais é delegado para cada agente ao mesmo tempo 
que seus objetivos privados são preservados. Em relação as estratégias usados nessa etapa de delegação, as possibilidades são as seguintes:

  \begin{itemize}
  \item atribuir cada objetivo a todos agentes caso esse tenha a capacidade de satisfazê-lo;
  \item atribuir todos os objetivos possíveis ao primeiro agente e então removê-los do conjunto. Em seguida, delegar essa nova coleção
  à segunda entidade, repetindo esse processo ao terceiro até o n-ésimo agente até que o conjunto de objetivos esteja vazio;
  \item atribuir cada objetivo ao agente que tem melhor condição de satisfazê-lo, ou seja, com um menor custo;
  \item atribuir um número balanceado de objetivos, ou seja, $\frac{|Objetivos|}{|agentes|}$ a cada agente respeitando a estratégia 
anterior.
  \end{itemize}

\item O primeiro agente inicia seu processo de planejamento individualizado e caso não consiga resolver o problema 
completamente, 
ele simplesmente repassa um plano vazio ao próximo agente seguindo uma estrutura em anel. Dessa forma, o 
processo de planejamento pode ser repetido mais de uma vez por cada entidade e o ciclo é mantido até que todos objetivos tenham sido 
satisfeitos;

\item Caso o primeiro agente tenha resolvido o seu problema, ele mascara suas informações para manter a privacidade sobre elas 
uma vez que essa solução é repassada aos demais elementos;

\item Esse agente comunica seu plano ao próximo nó da rede, caracterizando a etapa de comunicação;

\item O agente que recebeu o plano adiciona suas ações com o intuito de atingir seus objetivos;

\item Caso o último agente do anel não 
tenha encontrado a solução, ele repassa o plano parcial ao próximo agente, ou seja, aquele que iniciou a interação. Caso um plano tenha 
sido encontrado, o processo seja ao fim. Para evitar um ciclo 
infinito, são adicionadas limites de consumo de tempo e de memória para indicar situações de falha.

\end{enumerate}

Em \cite{sap}, os autores apresentam uma abordagem para MAP em domínios com ações e restrições concorrentes, que 
baseia-se na transformação do problema em instâncias de planejamento individuais. Essa transformação obriga os agentes a selecionarem ações 
conjuntas associadas a um subconjunto de objetivos além de satisfazer as restrições de concorrência relacionadas ao número de agentes 
necessários para realização de uma ação.

Uma vez que cada problema individual tenha sido resolvido, as restrições são reintroduzidas e todas as soluções são combinadas usando um 
algoritmo de compressão. O resultado final obtido não é necessariamente ótimo, mas pode ser calculado mais rapidamente. O trabalho 
considera apenas as hipóteses de planejamento \textit{offline}, centralizado e que todos agentes compartilham os mesmos 
objetivos globais, diferenciando-se apenas por suas capacidades. O processo de transformação consiste na construção de tuplas que estendem 
as descrições do cenário multiagente adicionando proposições que 
indicam:
\begin{enumerate}
 \item quando é permitido escolher uma ação;
 \item se o agente $i$ está usando um determinado subconjunto de objetos do problema original;
 \item quantos agentes estão usando determinado subconjunto de objetos do problema original;
 \item quantos agentes são necessários para satisfazer as restrições de um determinado subconjunto de objetos do problema original.
\end{enumerate}
 
Ao estado inicial do problema do MAP são adicionadas essas mesmas proposições, caracterizando a condição inicial para 
a abordagem individual. Ao conjunto de objetivos, apenas primeira proposição apresentada acima é inserida, indicando que a sequência de 
ações conjuntas deve terminar antes da verificação se o objetivo foi satisfeito.

Por fim, o conjunto de tarefas inseridas na tupla construída é composto apenas daquelas que manipulam o subconjunto de objetos selecionados 
do problema multiagente.

Em DOMAPS (\textit{Distributed Online Multi-Agent Planning System}) \cite{DOMAPS}, é apresentada uma proposta na qual um SMA pode resolver 
problemas de maneira \textit{online}, diminuindo assim o intervalo que existe entre planejamento e 
execução e portanto adaptando esse sistema a ambientes dinâmicos que requerem que o processo deliberativo dos agentes seja realizado em 
tempo de execução.

O esquema proposto nesse trabalho é composto de quatro elementos principais. O componente de formalismo de planejamento é uma representação 
do domínio e do problema que serão utilizados durante o planejamento e para tanto os agentes utilizam um tradutor para processar as 
informações sobre o ambiente, transformando-as nas representações que servirão como entrada para os algoritmos de planejamento.
A alocação de objetivos é o mecanismo utilizado para delegar tarefas aos agentes seguindo o protocolo de coordenação \textit{contract net} 
(vide Seção \ref{sma}). O planejamento individual é o estágio durante o qual cada agente calcula individualmente seu 
plano buscando atingir 
os objetivos a ele atribuídos. O componente de coordenação, que é um mecanismo executado antes e depois do fase de planejamento, visa 
evitar possíveis conflitos gerados durante a computação dos planos.

Nos trabalhos citados \cite{mapr,sap,DOMAPS}, o processo de planejamento é composto de um passo intermediário que decide qual 
objetivo cada agente deve 
tentar resolver. Especificamente em \cite{mapr}, o procedimento de delegação pode seguir quatro estratégias, enquanto em 
\cite{DOMAPS}, o protocolo \textit{contract net} é usado para alocar os objetivos globais do cenário do MAP, 
fornecendo um alto nível de 
autonomia além de satisfazer a privacidade de cada agente durante o processo de planejamento.

Outra estratégia presente na literatura é a de computação distribuída e interativa dos planos. Em FMAP \cite{fmap}, é apresentado um método 
que integra planejamento e coordenação em um ambiente totalmente distribuído, cujas principais vantagens são as preocupações com a 
privacidade da informação e a capacidade de poder ser empregado para solucionar problemas em domínios tanto fracamento como fortemente 
acoplados. 

A construção da solução está baseada no conceito de refinamento, pelo qual um plano-base é progressivamente incrementado – 
adicionando ações – até que o objetivo seja atingido. O processo de refinamento começa com o plano inicial (composto pelo estado inicial 
$\alpha_i$ e pelo objetivo $\alpha_f$ a ser 
atendido), que é modificado por todos agentes. Esse plano apresenta a raiz da árvore do espaço de busca que é explorado pelos 
agentes. A Figura \ref{searchTree}  mostra o primeiro nível da árvore gerada para uma determinada tarefa.

Para a exploração da árvore, o FMAP faz uso de uma estratégia de busca A* \cite{russell} e uma liderança democrática 
(\textit{round-robin}). 
Cada interação no processo de busca é composta pelas etapas:

\begin{itemize}
 \item Seleção do plano-base: o agente líder escolhe o plano mais promissor e o envia aos outros agentes; 
 \item Geração do plano de refinamento: cada agente expande o plano-base, gerando os nós sucessores; 
 \item Avaliação do plano de refinamento: cada agente avalia seus planos gerados, fazendo uso de uma função heurística; 
 \item Comunicação do plano de refinamento: cada agente transmite o melhor plano gerado e o resultado da avaliação.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth]{images/searchTree.png}
   \caption{Primeiro nível da árvore de busca}
   \label{searchTree}
\end{figure}

Um plano refinado é considerado solução quando ele apresenta o escalonamento de ações capazes de atingir o objetivo final a partir 
do estado inicial.

A principal limitação do FMAP é sua escalabilidade, pois quanto maior o número de agentes envolvidos no planejamento, maior é a quantidade 
de mensagens trocadas entre eles na fase de coordenação. Entre as etapas presentes em cada iteração do método, a única gravemente afetada 
pelo aumento de agentes é aquela referente à comunicação; as etapas de refinamento e avaliação são praticamente constantes. 

No entanto, FMAP é a única abordagem das estudas nessa revisão da literatura, que apresenta preocupação com técnicas de execução paralela 
pois os autores afirmam que o procedimento 
de planejamento é otimizado para aproveitar todo o recurso computacional disponível, através da atribuição do mesmo número de 
\textit{threads} para cada agente. Infelizmente, a implementação da paralelização não é explicitamente detalhada .

% Apesar do nível de flexibilidade, um método de coordenação elevada tenta facilitar a etapa de planejamento, mas a tentativa de construir 
% uma abordagem independente de domínio esbarra nos problemas de escalabilidade e controle. Por um lado, em 
% alguns domínios fortemente acoplados os agente explicitamente necessitam cooperar para atingir os objetivos, uma vez que uma simples 
% entidade 
% não possui todas as capacidades requeridas para executar a tarefa. Por outro lado, em domínios fracamente acoplados, a coordenação pode ser 
% flexibilizada uma vez que um único agente pode satisfazer sozinho todos ou um subconjunto dos objetivos.

Entretanto, exitem duas propriedades que apontam para o uso de estratégias de execuções paralelas eficientes para 
minimizar o tempo de processamento do plano. No primeiro caso, a mais importante razão para fazer isso é a complexidade relacionada ao 
planejamento. De acordo com \cite{livro}, independente da maneira pela qual o problema é representado, é possível projetar um algoritmo 
que determine se uma tarefa é solucionável. Em outras palavras, o plano é decidível.

%TODO Descrever causal graphs

Em \cite{cooperation}, os problemas de planejamento são classificados em heterogêneos e homogêneos. Esta classificação é a condição básica 
para identificar quando a cooperação é necessária entre agentes, fornecendo uma abordagem formal para descrever um problema como fracamente 
ou fortemente acoplado. Como consequência direta desse trabalho, quando um problema MAP não apresentar ciclos nos grafos que o representa 
nem diversividade entre as entidades, é provado que um único agente pode satisfazer todos objetivos. 

% Quando essa contribuição é combinada com a transformação de MAP para SAP baseando-se em processos de delegação, os objetivos são 
% distribuídos entre os agentes disponíveis seguindo estratégias de melhor custo ou balanceamento de carga, por exemplo. O resultado é uma 
% diminuição tanto do tempo de planejamento quanto do espaço de busca, uma vez que o conjunto de ações torna-se menor.

% Em suma, a delegação de objetivos é outro importante aspecto que deve ser destacado por permitir o uso de paralelismo através da criação de 
% processos mais simples de planejamento para cada agente, considerando o fato que as plataformas computacionais possuem recursos limitados. 
% Uma vez que as entidades devem deliberar sobre um problema menos complexo, com uma conjunto menor de ações, restrições e efeitos, a 
% complexidade do processado é aliviada. Consequentemente um plano final ou parcial pode ser calculado em menor tempo. Em outras palavras, 
% sistemas multiagentes fornecem a infraestrutura necessária para execução paralela. Entretanto, a efetividade dessa abordagem paralela em 
% MAP depende da habilidade dos métodos em distribuir igualmente o trabalho ao mesmo tempo que minimiza a quantidade de mensagens trocadas 
% entre os agente enquanto resolvem o problema.

Uma observação que merece destaque é a inexistência de abordagens que buscam avaliar se um problema pode ser resolvido 
antes de iniciar o processo de planejamento. Apesar disso, a comunidade científica já apontou a necessidade de pesquisas nessa direção, 
fato comprovado pela criação do desafio lançado pela \textit{International Planning Competition (IPC)}\cite{unsolvability}. Outro destaque 
é baixa exploração de técnicas de execução paralela nos trabalhos apresentados.

%TODO Construir a tabela sobre a presença dos módulos em cada abordagem

A análise dos trabalhos listados nessa revisão de 
literatura, aliada às questões de detecção de insolvabilidade e execução paralela, possibilitou a realização de uma avaliação das 
abordagens de MAP em relação os módulos presentes ou desejáveis em cada uma delas. Os módulos, apresentados na Figura 
\ref{fig:arquitetura}, são componentes responsáveis por instanciar as fases destacadas em \cite{introMAP2005, introMAP2009, teamwork}, 
aliados aos módulos dessa pesquisa (verificadores de insolvabilidade e cooperação). Para 
facilitar o entendimento da análise, esses elementos foram classificados nas seguintes categorias:

\begin{enumerate}
\label{categorias}
 \item \textit{Verificador de entrada}: responsável por receber as descrições do domínio e do problema de planejamento, que podem ser 
feitas a partir de linguagens dedicadas a planejamento;
% , tais como \textit{Stanford Research Institute Problem Solver (STRIPS)}, \textit{Planning 
% Domain Definition Language (PDDL)} e suas extensões \cite{pddl};

\item \textit{Parser}: um processamento das entradas pode ser feito para identificar os elementos importantes, tais como ações, 
objetos, estados iniciais e objetivos; 

\item \textit{Verificador de insolvabilidade}: verificação da impossibilidade de atingir um ou mais objetivos;

\item \textit{Verificador de cooperação}: verificação da necessidade de cooperação ou independência dos planos;

% As duas próximas categorias dizem respeito à necessidade de testes anteriores à fase de 
% planejamento, nos quais é verificada tanto a insolubilidade, isto é, impossibilidade de atingir um ou mais objetivos, quanto a necessidade 
% de cooperação ou independência dos planos. Esses dois testes são executados por módulos denominados de \textit{verificador de 
% insolubilidade} e \textit{verificador de cooperação}, respectivamente. 

\item \textit{Formador de equipe}: responsável por definir tanto os papéis que cada agente pode exercer, tais como planejador e 
coordenador do processo de planejamento, quanto a estrutura de 
comunicações que será usada entre as entidades (\textit{full-mesh, hierarquizada, anel, por exemplo}); 

\item \textit{Transformador}: responsável pela delegação de objetivos a agentes disponíveis, caracterizando a transformação de um problema 
MAP para vários SAPs;

\item \textit{Coordenador}: responsável por todo controle do processo, tanto evitando conflitos entre os agentes quanto 
promovendo 
as condições necessárias para que todos alcancem os objetivos;

\item \textit{Planejador} representa a execução de alguma 
ferramenta já consagrada \cite{graphplan, graphplan2, ff1} ou por algum novo algoritmo proposto. A Tabela \ref{tab:resumo} organiza os 
trabalhos revistos nesses componentes além de indicar quais deles explora técnicas de execução paralela.

\end{enumerate}

Cabe destacar que essa relação de categorias, além de servir como roteiro de criação para abordagens de planejamento automático em ambientes 
multiagentes, é capaz de caracterizar os trabalhos já existentes na área.

\begin{adjustwidth*}{-2cm}{-2cm}
  \begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[height=0.95\textheight]{images/framework_PT.png}
 \caption{Componentes presentes ou desejáveis em MAP.}
 \label{fig:arquitetura}
\end{figure}
\end{adjustwidth*}

Da análise da Tabela \ref{tab:resumo} é possível notar uma escassez de abordagens no que diz respeito a testes de verificação de 
insolvabilidade e cooperação, à construção eficiente de equipes e ao uso de técnicas de execução paralela. Dessa forma, a motivação da 
proposta de trabalho 
apresentada a seguir visa preencher essas lacunas.

\begin{table}[!h]
 \centering
 \small
 \caption{Componentes presentes em cada abordagem.}
 \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
  \hline
  Componente & MAPR \cite{mapr} & \cite{sap} & DOMAPS \cite{DOMAPS} & FMAP \cite{fmap} \\ \hline
  Verificador de entrada & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark\\ \hline
  \textit{Parser} & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark\\ \hline
  Verificador de insolvabilidade & - & - & - & -\\ \hline
  Verificador de cooperação & - & - & - & -\\ \hline
  Formador de equipe & - & - & - & -\\ \hline
  Transformador & \checkmark & \checkmark & \checkmark & -\\ \hline
  Coordenador & - & - & \checkmark & \checkmark\\ \hline
  Planejador & \checkmark & \checkmark & \checkmark & \checkmark\\ \hline
  Execução Paralela & - & - & - & \checkmark \\ \hline
 \end{tabular}
 \label{tab:resumo}
\end{table}

